\documentclass{scrreprt}
\usepackage[table]{xcolor}
\usepackage{listings}
\usepackage{underscore}
\usepackage{graphicx}
\usepackage[bookmarks=true]{hyperref}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[english]{babel}
\usepackage{lineno}
\usepackage{fancyhdr}
\usepackage{vhistory}
\usepackage{subfig}
\usepackage{float}
\usepackage[export]{adjustbox}
\hypersetup{
    %bookmarks=false,    % show bookmarks bar?
    pdftitle={Software Requirement Specification},    % title
    pdfauthor={Jean-Philippe Eisenbarth},                     % author
    pdfsubject={TeX and LaTeX},                        % subject of the document
    pdfkeywords={TeX, LaTeX, graphics, images}, % list of keywords
    colorlinks=true,      % false: boxed links; true: colored links
    linkcolor=blue,       % color of internal links
    citecolor=black,      % color of links to bibliography
    filecolor=black,      % color of file links
    urlcolor=blue,        % color of external links
    linktoc=page          % only page is linked
}%
\def\myversion{1.0}
\date{}

\usepackage{hyperref}

\fancypagestyle{plain}{
\fancyhf{}
\rhead{E6 - Regulatory \& NFR}
\lhead{Engenharia de Requisitos}
\lfoot{Faculdade de Ciências e Tecnologia da Universidade de Coimbra}
\rfoot{\thepage}
}
\pagestyle{plain}
\modulolinenumbers[5]

\begin{document}

\begin{flushright}
    \thispagestyle{empty}
    \rule{16cm}{5pt}\vskip1cm
    \begin{bfseries}
        \Huge{ESPECIFICAÇÃO DE REQUISITOS\\ DE SOFTWARE}\\
        \vspace{1.0cm}
        \Large{para}\\
        \vspace{1.0cm}
        \LARGE{S3RRA -  Smart system for sensory responsivity regulation in autism}\\
        \vspace{1.0cm}
        \Huge{Entrega 6 - Regulatory \& NFR - V1.1\\}
        \vspace{1.0cm}
    \end{bfseries}
\end{flushright}
\begin{flushleft}
    \begin{bfseries}
        \Large{Escrito por : \\
        1. André Silva (2018277921)\\
        2. João Cruz (2018288464)\\
        3. Mariana Loreto (2018280762)\\
        4. Mariana Marques (2018288500)\\
        5. Rita Fonseca (2018294751)\\
        Contacto: uc2018288464@student.uc.pt\\}
        \vspace{1.0cm}
        Submetido a: \\Professor Mário Zenha Rela\\
        \end{bfseries}
\end{flushleft}
\begin{center}
\large{\today}
\end{center}

\begin{versionhistory}
  \vhEntry{0.1}{26.12.2021}{AS}{Criar Template do documento}
  \vhEntry{0.2}{26.12.2021}{ML,MM}{Preâmbulo}
  \vhEntry{0.3}{26.12.2021}{ML,MM}{Custos e Lucros}
  \vhEntry{0.4}{27.12.2021}{AS,JC}{Margem e Pontos de equilíbrio}
  \vhEntry{0.5}{27.12.2021}{RF}{Dimensão Regulação 1}
  \vhEntry{0.6}{28.12.2021}{RF,MM}{Dimensão Regulação 2}
  \vhEntry{0.7}{30.12.2021}{AS,JC,ML,MM}{Dimensão económica}
  \vhEntry{1.0}{30.12.2021}{AS,JC,ML,MM}{Revisão}
  \vhEntry{1.1}{30.12.2021}{RF}{Revisão final}

\end{versionhistory}
\setcounter{page}{1}
\clearpage

\section{Glossário}
\begin{linenumbers}
     \hspace*{1em} \textbf{1.}BMC - Business Model Canvas  \\*\\*
     \hspace*{1em} \textbf{2.}FCT - Fundação para a Ciência e a Tecnologia  \\*\\*
     \hspace*{1em} \textbf{3.}AWS - Amazon Web Services \\*\\*
     \hspace*{1em} \textbf{4.}DEI - Departamento de Engenharia Informática \\*\\*
     \hspace*{1em} \textbf{5.}UE - União Europeia \\*\\*
     \hspace*{1em} \textbf{6.}GDPR - General Data Protection Regulation \\*\\*
\end{linenumbers}

\clearpage


\tableofcontents
\clearpage


\chapter{Preâmbulo}
\begin{linenumbers}

\hspace*{1em}A perturbação do espetro do autismo (PEA) consiste na presença de um desenvolvimento anormal da interação social, da comunicação e num reportório muito restrito de atividades e interesses. Além dessas características principais, cerca de 70 por cento dos indivíduos com esta perturbação sofrem de alterações de sensibilidade. Assim, a hipersensibilidade a determinados estímulos, por exemplo a grandes multidões e barulhos intensos, despoleta uma reação adversa em pessoas do espectro do autismo, o que pode causar níveis de ansiedade muito elevados.\\
\hspace*{1em}O jogo S3RRA tem como objetivo auxiliar pessoas que estão inseridas no espetro do autismo e que revelam hipersensibilidade a certos estímulos. Este auxílio passa por incentivar os utilizadores a realizar tarefas enquanto são expostos a estímulos, de forma a criar habituação aos mesmos.\\
\hspace*{1em}Tendo em conta que cada um destes utilizadores tem um perfil clínico único, definido através de um \textit{setup} inicial, o jogo criará labirintos distintos com várias bifurcações, cada qual com um estímulo/conjunto de estímulos diferentes que afetam o mesmo. Durante cada nível, os sinais vitais do utilizador serão medidos e analisados, sendo acompanhado por um(a) profissional de saúde, e numa segunda fase por um cuidador/familiar.\\
\hspace*{1em}Nesta fase do projeto, pretende-se definir as dimensões económica e regulamentar, nomeadamente os custos, os lucros e pontos de equilíbrio, utilizando o BMC. Por fim, analisam-se os problemas de negócio, legais e de regulamentação do produto, refazendo os requisitos necessários para cobrir estes problemas.\\
\hspace*{1em} O repositório com todos os documentos encontra-se em: \url{https://gitlab.com/JotaCruz20/s3rra_ereq_2021} \\
\end{linenumbers}

\chapter{Dimensão económica}
\begin{linenumbers}

\hspace{1em} Nesta secção discutir-se-á a dimensão económica do jogo S3RRA, começando por apresentar o BMC, detalhando de seguida, os custos, lucros, margem, pontos de equilíbrio e por fim, o valor económico. 

\end{linenumbers}

\section{Custos \& Lucros}
\begin{linenumbers}

\hspace{1em} A partir do \href{fig:BMC}{BMC}, ficam-se a saber os lucros e custos associados ao produto.

\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[width=1\textwidth]{images/BMC.png}
\caption{BMC}
\label{fig:BMC}
\end{figure}

\begin{linenumbers}
\hspace{1em}Começando por descrever os \textbf{custos}, é necessário o aluguer de servidores, e no futuro, se o produto for bem sucedido, a compra dos mesmos. Além disto, será essencial pagar os salários da equipa de desenvolvimento, bem como de terapeutas ocupacionais, para acompanhar a produção do produto. Também será necessária a contratação de uma equipa de testes.\\

\hspace{1em}Assim, visto que se trata de um projeto de tese coberto por uma bolsa da FCT, foi considerado que o salário do \textit{developer} iria corresponder a 900€, o equivalente ao valor da bolsa para um aluno de mestrado.\\

\begin{center}
\begin{tabular}{ |m{15em} | m{15em}| }
  \hline
  \rowcolor{lightgray}
  Cargo & Salário (€) \\
  \hline
  Developer & 900 \\ 
  \hline
\end{tabular}
\end{center}

\hspace{1em}Considerando que em Portugal existem aproximadamente 50 mil pacientes do espetro autista, e, estimando-se que 10\% dos mesmos utilizem o produto, obtém-se um total de 5000 utilizadores. Além disto, o tratamento deste transtorno tem, em média, uma carga semanal de 40 horas, sendo que se prevê que, dessa carga, apenas uma pequena parte seja reservada ao uso do jogo S3RRA. Deste modo, espera-se um uso de 35 horas por mês por paciente do jogo como forma de tratamento. \\

\hspace{1em}Com base nestes dados, considerou-se que os custos totais relativos aos servidores com carga máxima de utilizadores num mês, será:

\begin{center}
\begin{tabular}{ |m{15em} | m{15em}| }
  \hline
  \rowcolor{lightgray}
  Recurso & Preço (€)\\
  \hline
  Servidores & 52.500*\\ 
  \hline
\end{tabular}
\end{center}

* Um serviço de \textit{AWS} tem o custo de 0.30€ por hora por instância do jogo aberta. \\ 

\hspace{1em}Depois da fase de desenvolvimento estar concluída, será necessário contatrar uma equipa externa de testes, que irá avaliar se o jogo segue toda a regulamentação. Assim, serão dispendidos 2000€ por mês, durante um período de um ano. \\

\vspace{1em}Referente aos \textbf{lucros}, pretende-se que estes sejam obtidos de dois modos: 
\begin{enumerate}
    \item Através de licenças do produto a instituições, consoante número de pacientes;
    \item Através de taxas mensais ou anuais a particulares.
\end{enumerate}

\hspace{1em}Relativamente ao ponto 1, os estabelecimentos e instituições médicas, com acesso a leitores de biosinais, compram uma licença do jogo S3RRA para um determinado número de pacientes. Estes estabelecimentos e instituições ficarão associadas à base de dados do jogo. Assim, assumiu-se que uma licença (para um paciente) irá corresponder a 1500€ anuais.\\

\hspace{1em}Tendo em conta este ponto, considerou-se necessário criar um novo caso de uso, para verificar se o profissional de saúde associado ao perfil do cliente está associado a um estabelecimento ou instituição médica -  \href{table:1}{Caso de Uso 1}. \\ 

\hspace{1em}Relativamente ao ponto 2, um particular pagará uma taxa mensal ou anual, consoante a sua escolha. Contudo, o valor desta taxa ainda está por definir, pelo que os cálculos relativos ao lucro que se seguem não irão incluir este ponto. Importante considerar, que neste caso os biosinais não estariam ativos. \\ 
\end{linenumbers}

\section{Margem e Ponto de equilíbrio}
\begin{linenumbers}

\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[width=1\textwidth]{images/graph1.png}
\caption{projeção da margem de lucro nos próximos 3 anos}
\label{fig:margin}
\end{figure}

\hspace{1em}Espera-se que o desenvolvimento do produto demore aproxidamente 10 meses(requisitos, desenvolvimento, testes de software). Durante este periodo,  o único custo será o valor da bolsa para o aluno de mestrado Francisco Guerra. Este projeto é financiado pela FCT e portanto o valor será coberto pela mesma. Haverá também um custo pouco significante de servidores que será coberto pelo DEI.  Desta forma, a margem será 0\% nesta primeira fase.\\

\hspace{1em}Isto será seguido de uma fase de testes, que terá a duração de 1 a 2 anos (no \href{fig:margin}{gráfico} corresponde aos meses 11 a 22), que verificará se a aplicação cumpre com os critérios e regulamentação necessários. Será contratada uma equipa para tal, que será paga pelo DEI. Novamente a margem será de 0\%.\\

\hspace{1em} No final desse periodo, a aplicação será lançada ao público para poder ser utilizada por instituições. Neste periodo, os custos de servidores que guardem os dados necessários de todos os utilizadores será o mais relevante. O número de utilizadores deverá aumentar até estabilizar nos 5000 pacientes estimados. Estes mesmo clientes serão a fonte de lucro, inicialmente usando apenas as licenças do hospital. Então no final de 36 meses ter-se-á uma \textit{margin} de 91\%.

\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[width=1\textwidth]{images/graph2.png}
\caption{Lucro, perdas e ponto de equilíbrio}
\label{fig:breakeven}
\end{figure}

\hspace{1em} Tendo calculado os valores de entrada e os custos do projeto, foi possível estimar os lucros e as perdas. Ambas as linhas mantêm-se bastante próximas do 0 até por volta do mês 23, visto que, nesta fase, os custos são cobertos pela bolsa. A partir do referido mês, o lucro começa a subir exponencialmente com o aparecimento das primeiras instituições que adotem o sistema. Deste modo, alcança-se o ponto de equilíbrio, isto é, o momento em que o lucro e a perda se igualam no valor 40 mil euros, visível na \href{breakeven}{figura 2.3} pela seta.\\

\end{linenumbers}

\section{Valor Económico}
\begin{linenumbers}

\hspace{1em} Assim, atendendo ao que foi discutido anteriormente, conclui-se que o produto tem bastante potencial económico. Para além das licensas analisadas anteriormente, que são dirigidas apenas para os hospitais/clínicas, ter-se-á, numa fase mais avançada, licensas particulares, para que o jogo possa ser utilizado fora de um consultório.\\
\hspace{1em} Para além disso, os valores estimados nas outras secções são apenas referentes a Portugal. Este produto pode ser extendido a outros países, após tradução do software e nova análise da regulamentação destes.

\end{linenumbers}

\section{Novo caso de Uso}
\begin{center}
\begin{table}
\begin{tabular}{ |m{20em} | m{20em}| }
  \hline
  Caso de Uso 1 & Verificar perfil de profissional de saúde \\ 
  \hline
  Nível & Sea level \\ 
  \hline
  Ator Principal & Profissional de saúde \\ 
  \hline
  Atores Secundários & Paciente\\ 
  \hline
  Descrição & Verificar se , aquando da submissão do perfil do paciente, o profissional de saúde existe e está associado a uma instituição .\\ 
  \hline
  Objetivo & Verificação do profissional de saúde.\\ 
  \hline
  Trigger & Submeter perfil do paciente.\\ 
  \hline
  Ambiente & Jogo\\ 
  \hline
  Stakeholders e Interesses & \textbf{Profissional de saúde} - Pretende registar o perfil do paciente no jogo. \newline \textbf{Paciente} - Este quer ter o seu perfil registado e o jogo pronto a ser utilizado. \\
  \hline
  Pré-condições & Dados do paciente preenchidos.\\ 
  \hline
Garantias Mínimas & O jogo é capaz de armazenar alguns dos estímulos selecionados e usar apenas alguns desses ou todos ao longo do jogo\\ 
  \hline
  Garantias de Sucesso & A identificação do profissional de saúde é verificada com sucesso e os dados do cliente são armazenados.\\ 
  \hline
  \hline
  \multicolumn{2}{|c|}{Caso de Sucesso Principal}\\
  \hline
  Ação do Ator & Responsabilidade de Sistema\\ 
  \hline
  1. Utilizador preenche perfil do paciente e submete-o & \\
  \hline
  & 2. Recebe os dados do perfil completos \\
  \hline
  & 3. Verifica se o ID do profissional de saúde associado ao perfil é válido (isto é, se pertence a uma organização/instituição que adquiriu o jogo) \\
  \hline
  & 4. Guarda o perfil com todos os dados do paciente. \\ 
  \hline
  \hline
  Pós-condições &  O paciente passa a ter acesso ao menu de definição dos estímulos.\\ 
  \hline
  Excepções & 2a. Os dados do perfil estão incompletos. \newline 
  2a.1 Volta à 1 com uma mensagem de erro. \newline
  - \newline
  3a. A identificação do profissional de saúde não ocorre com sucesso e são requisitados novos dados do mesmo.\newline
  3a.1 Volta à 1 com uma mensagem de erro.\\
  \hline
\end{tabular}
\caption{Caso de Uso 1}
\label{table:1}
\end{table}
\end{center}

\end{linenumbers}

\chapter{Dimensão regulamentar}
\begin{linenumbers}

\hspace{1em}Nesta secção, expor-se-ão uma série de normas e leis, as quais o produto terá obrigatoriamente de obedecer de modo a funcionar sem problemas e risco de embaraços legais futuros.

\section{General Data Protection Regulation}

\hspace{1em}Uma das principais regulamentações que se terá de ter em conta será a do \textit{General Data Protection Regulation} (GDPR), relativa à proteção dos dados que possam ser recolhidos pelo sistema.
\par \hspace{1em}De seguida, encontram-se listados alguns dos direitos mais relevantes do produto, que se encontram ao abrigo desta regulamentação:

    \begin{itemize}
        \item \textbf{Processamento de categorias especiais de dados pessoais [Art. 9 GDPR]} \par Todos os tipos de dados relativos a crenças religiosas, opiniões políticas, natureza étnica ou racial, entre outros, não deverão ser recolhidos nem processados pelo sistema. 
        
        \item \textbf{Direito ao acesso pelo próprio sujeito [Art. 15 GDPR]} \par O paciente tem o direito de saber quais os dados a ser recolhidos pelo sistema e ter acesso aos mesmos. 
    
        \item \textbf{"Direito a ser esquecido" [Art. 17 GDPR]} \par O paciente tem o direito de, caso assim o deseje, requisitar que os seus dados sejam eliminados do sistema, sendo que este é forçado a fazê-lo.
        
        \item \textbf{Direito à portabilidade dos dados [Art. 20 GDPR]} \par O paciente tem o direito de ter acesso a todos os dados recolhidos pelo sistema e de os reutilizar noutros sistemas ou serviços.
        
        \item \textbf{Direito de se opor [Art. 21 GDPR]} \par Caso não sejam dados relevantes para o funcionamento do sistema nem para que este cumpra o seu propósito final, o paciente tem o direito de se opor à recolha de quaisquer dados que possam ser recolhido pelo sistema.
    \end{itemize}
    
\section {Regulamento (UE) 2017/745 do Parlamento e Conselho Europeu}

Sendo o jogo S3RRA um sistema em desenvolvimento para fins clínicos, será necessário ter uma especial atenção ao Regulamento (UE) 2017/745 do Parlamento e Conselho Europeu relativo aos dispositivos médicos, visto que, numa fase inicial, este será apenas comercializado em Portugal. 

\par \hspace{1em} Tal como na secção anterior, apresentam-se alguns dos pontos mais relevantes do referido documento:

    \begin{itemize}
    
        \item \textbf{[Art. 5, ponto 2]; [Anexo I]} \par O produto deve obedecer aos requisitos de segurança e de desempenho gerais aplicáveis, bem como cumprir o seu propósito.
    
        \item \textbf{[Art. 10, ponto 3]; [Art. 61]; [Anexo XIV]} \par O fabricante tem a obrigação de elaborar continuamente uma avaliação clínica após a comercialização do dispositivo, a fim de garantir que este, ao longo do tempo, cumpre os vários requisitos necessários.
        
        \item \textbf{Pessoa responsável pela observância da regulamentação [Art. 15]} \par O fabricante tem a obrigação de dispor de uma pessoa pertencente à sua organização que seja responsável pela observância da regulamentação e que possua as competências médicas necessárias para tal.
    \end{itemize}

\end{linenumbers}

\end{document}